\newpage
\section{Projektowanie}		%3
%Opis przygotowania narzędzi (git, visual studio). Wybór i opis bibliotek, klas. Szkic layoutów. Pseudo kody. Opisy wykorzystanych algorytmów (np. algorytm sortowania). Dokładniejsze określenie założeń i działania aplikacji, (np.: ten przycisk otworzy takie okno a w tym oknie wpisujemy takie dane).

W ramach przygotowania środowiska do implementacji aplikacji wirtualnego dziekanatu oraz zarządzania wersjami kodu, wybrano zestaw narzędzi wspierających proces tworzenia oraz zapewniających automatyzację wielu czynności. W poniższych punktach opisano każde z wykorzystanych narzędzi wraz z ich rolą oraz załączonym linkiem do dokumentacji.

\subsection{Przygotowanie narzędzi}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Git} – system kontroli wersji, umożliwiający śledzenie zmian w kodzie oraz współpracę w zespole. Dokumentacja narzędzia: \url{https://git–scm.com/doc}
  \item \textbf{VSCode} – edytor kodu źródłowego, który zapewnia wsparcie dla wielu języków programowania i umożliwia instalację rozszerzeń wspierających programowanie. Dokumentacja narzędzia: \url{https://code.visualstudio.com/docs}
  \item \textbf{Doxygen} – narzędzie do generowania dokumentacji automatycznej na podstawie komentarzy w kodzie źródłowym. Ułatwia utrzymywanie aktualnej dokumentacji technicznej. Dokumentacja narzędzia: \url{https://www.doxygen.nl/}
  \item \textbf{Doxygen Awesome} – motyw graficzny dostosowujący wygląd strony wygenerowanej przez Doxygen do współczesnych standardów. Motyw jest zainspirowany stroną Nuxt i pomaga poprawić czytelność dokumentacji. Więcej informacji: \url{https://github.com/jothepro/doxygen–awesome–css}
  \item \textbf{Lefthook} – narzędzie do zarządzania hookami Git, które wspiera automatyczne formatowanie, walidację kodu, generowanie dokumentacji oraz zgodność wiadomości commitów z konwencją. Dokumentacja narzędzia: \url{https://github.com/evilmartians/lefthook}
  \item \textbf{Commitlint} – narzędzie do sprawdzania zgodności wiadomości commitów z konwencją \textit{Conventional Commits}. Dokumentacja: \url{https://commitlint.js.org/}
  \item \textbf{GitHub Actions} – platforma do automatyzacji procesów CI/CD. Umożliwia między innymi automatyczną walidację commitów, generowanie dokumentacji oraz wersjonowanie wydań. Dokumentacja: \url{https://docs.github.com/en/actions}
\end{itemize}

\subsection{Wybór technologii}

\subsection{Framework Flutter}

Flutter to framework stworzony przez Google, umożliwiający tworzenie aplikacji wieloplatformowych z jednego kodu źródłowego, co znacząco skraca czas potrzebny na rozwój aplikacji. W projekcie wirtualnego dziekanatu Flutter został wybrany ze względu na jego elastyczność oraz bogaty ekosystem widgetów. Poniżej przedstawiono kluczowe aspekty wykorzystania Fluttera w projekcie.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Material Design} – Flutter dostarcza szeroką gamę komponentów zgodnych z wytycznymi Material Design, co pozwala na stworzenie nowoczesnego i spójnego interfejsu użytkownika, dostosowanego do standardów Google. Dokumentacja: \url{https://flutter.dev/docs/development/ui/widgets/material}
  \item \textbf{Hot Reload} – Flutter umożliwia szybkie testowanie zmian w kodzie dzięki funkcji Hot Reload, która natychmiast odświeża widoki aplikacji, co pozwala programistom na szybką iterację i oszczędność czasu w trakcie testowania.
  \item \textbf{Kompatybilność wieloplatformowa} – Aplikacja wirtualnego dziekanatu została zaprojektowana jako aplikacja mobilna, ale Flutter umożliwia łatwe rozszerzenie wsparcia na inne platformy, takie jak web, desktop (Windows, macOS, Linux) oraz urządzenia IoT.
  \item \textbf{State Management (Zarządzanie stanem)} – W projekcie zastosowano zarządzanie stanem z użyciem pakietu Provider, co umożliwia łatwe zarządzanie danymi oraz stanami ekranów, szczególnie w dynamicznych sekcjach, takich jak ekran wiadomości czy plan zajęć. Dokumentacja Provider: \url{https://pub.dev/packages/provider}
  \item \textbf{Bogaty ekosystem pakietów} – Flutter wspiera szeroką gamę pakietów dostępnych w repozytorium \texttt{pub.dev}, co pozwala na szybkie wdrożenie dodatkowych funkcji. Przykłady wykorzystanych pakietów to:
        \begin{itemize}
          \item \textbf{firebase\_auth} – zapewnia integrację z Firebase Authentication dla bezpiecznego logowania użytkowników. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/firebase_auth}
          \item \textbf{cloud\_firestore} – pozwala na połączenie z bazą danych Firestore i zarządzanie danymi w czasie rzeczywistym. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/cloud_firestore}
          \item \textbf{firebase\_messaging} – umożliwia wysyłanie powiadomień push do użytkowników. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/firebase_messaging}
          \item \textbf{intl} – używany do formatowania dat i liczb, co wspiera różne lokalizacje i języki. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/intl}
        \end{itemize}
  \item \textbf{Wysoka wydajność} – Flutter jest bezpośrednio kompilowany do natywnego kodu ARM, co zapewnia wydajność zbliżoną do natywnych aplikacji. Dla płynnego działania aplikacji kluczowe było odpowiednie zarządzanie wydajnością komponentów i optymalizacja ekranów, szczególnie dla list z dużą ilością danych, jak np. plan zajęć.
  \item \textbf{Testy jednostkowe i widgetowe} – Flutter oferuje rozbudowane wsparcie dla testów, co umożliwia testowanie logiki biznesowej aplikacji (testy jednostkowe) oraz interakcji użytkownika z komponentami UI (testy widgetowe). Dzięki temu można łatwo wykrywać błędy i sprawdzać działanie aplikacji w sposób automatyczny.
\end{itemize}

\subsection{Wykorzystane biblioteki Flutter}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Riverpod} – zaawansowany pakiet do zarządzania stanem aplikacji. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/flutter_riverpod}
  \item \textbf{Google Nav Bar} – pakiet do tworzenia nawigacji dolnej w aplikacji. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/google_nav_bar}
  \item \textbf{Table Calendar} – interaktywny kalendarz do wyświetlania planu zajęć. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/table_calendar}
  \item \textbf{Wirtualny SDK} – własny moduł SDK do komunikacji z własnym backendem.
  \item \textbf{Firebase Messaging} – moduł do wysyłania powiadomień push do użytkowników. Dokumentacja: \url{https://firebase.google.com/docs/cloud–messaging}
  \item \textbf{Shared Preferences} – przechowywanie danych lokalnych w aplikacji. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/shared_preferences}
  \item \textbf{Image Picker} – wybieranie obrazów z galerii lub aparatu. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/image_picker}
  \item \textbf{URL Launcher} – otwieranie linków w przeglądarce. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/url_launcher}
  \item \textbf{Flutter Chat UI} – interfejs użytkownika dla funkcji czat. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/flutter_chat_ui}
  \item \textbf{UUID} – generowanie unikalnych identyfikatorów. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/uuid}
  \item \textbf{HTTP} – obsługa żądań HTTP. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/http}
  \item \textbf{Intl} – formatowanie dat i liczb, wspierające różne lokalizacje i języki. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/intl}
  \item \textbf{Flutter Launcher Icons} – generowanie ikon aplikacji. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/flutter_launcher_icons}
  \item \textbf{Flutter Localization} – wsparcie dla lokalizacji aplikacji. Dokumentacja: \url{https://pub.dev/packages/flutter_localization}
\end{itemize}
